Если груз $M$ очень лёгкий, то связанный с ним нитью груз $m$ перевешивает и касается рычага. Но вращающего момента груза $m$ относительно точки опоры недостаточно, чтобы уравновесить момент силы тяжести самого рычага. Рычаг начинает проворачиваться по часовой стрелке. Нить провисает, и оба груза $m$ и $M$ <<встают>> на рычаг. Для равновесия системы необходимо, чтобы выполнилось правило моментов относительно точки опоры:
\begin{equation}
	M g 2 l + m g l = 2 m g l,
\end{equation}
где $l$~--- длина одного участка рычага.

Тогда минимальное значение $M$ для равновесия системы равно $M = m/2$. Нить при этом не натянута.

Рассмотрим случай больших масс $M$. При $M > m$ перевешивает груз $M$ и он начинает давить на рычаг, а груз $m$ повисает на нити. Для равновесия системы теперь достаточно выполнения условия:
\begin{equation}
	(M - m) g 2 l = 2 m g l,
\end{equation}
откуда $M = 2 m$.

Если не было бы ограничения на силу натяжения нити, равновесие системы наступило при $m/2 < M < 2 m$, или $2{,}0\unit{кг} < M < 8{,}0\unit{кг}$. Но при больших значениях $M$ груз $m$ оказывается подвешенным, и сила натяжения становится $40\unit{Н}$. Нить обрывается.

Рассмотрим случай, когда нить натянута до предельного значения $T_0$, но грузы не отрываются от рычага. Правило моментов принимает вид:
\begin{equation}
	(M g - T_0) 2 l + (m g - T_0) l = 2 m g l,
\end{equation}
откуда
\begin{equation}
	M = 0{,}5 \left(m + \frac{3 T_0}{g}\right) = 5{,}75\unit{кг}.
\end{equation}

\answer{Равновесие системы возможно при $2{,}0\unit{кг} < M < 5{,}75\unit{кг}$}